<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000030266299</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/30/26/62/JURITEXT000030266299.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, civile, Chambre civile 2, 19 février 2015, 14-12.226, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-02-19</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>21500279</NUMERO>
<SOLUTION>Irrecevabilité</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14-12226</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>CHAMBRE_CIVILE_2</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Cour d'appel de Nîmes</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2013-04-11</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>Mme Flise </PRESIDENT>
<AVOCAT_GL>M. Mucchielli</AVOCAT_GL>
<AVOCATS>SCP Gatineau et Fattaccini, SCP Jean-Philippe Caston</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>M. Adida-Canac</RAPPORTEUR>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:C200279</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>LA COUR DE CASSATION, DEUXIÈME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arrêt suivant : <br/>
<br/>
<br/>
<br/> 	Sur la recevabilité du pourvoi, relevée d'office, après avis donné aux parties en application de l'article 1015 du code de procédure civile :<br/>
<br/> 	Vu les articles 606 , 607 et 608 du code de procédure civile, ensemble l'article R. 322-28 du code des procédures civiles d'exécution ;<br/>
<br/> 	Attendu que les jugements en dernier ressort qui ne tranchent pas pour partie le principal et ne mettent pas fin à l'instance ne peuvent être frappés d'un pourvoi en cassation indépendamment des jugements sur le fond que dans les cas spécifiés par la loi ;<br/>
<br/> 	Attendu, selon l'arrêt attaqué (Nîmes, 11 avril  2013), que sur des poursuites à fin de saisie immobilière exercées par la caisse régionale de Crédit agricole mutuel du Gard (la banque) à l'encontre de M. et Mme X..., l'adjudication du bien immobilier de ces derniers a été fixée à l'audience du 4 octobre 2012 par un jugement d'orientation, rendu le 7 juin 2012, contre lequel M. et Mme X... ont formé un pourvoi en cassation ; que par jugement du 4 octobre 2012, le juge de l'exécution a renvoyé l'audience d'adjudication au 31 janvier 2013 ;<br/>
<br/> 	Mais attendu que l'arrêt attaqué se borne, en confirmant le jugement, à renvoyer l'audience d'adjudication à une date qu'il fixe ;<br/>
<br/> 	D'où il suit que le pourvoi n'est pas recevable ;<br/>
<br/>
<br/>
<br/> 	PAR CES MOTIFS :<br/>
<br/> 	DECLARE le pourvoi IRRECEVABLE .<br/>
<br/> 	Condamne les époux X... aux dépens ;<br/>
<br/> 	Vu l'article 700 du code de procédure civile, rejette les demandes ;<br/>
<br/> 	Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, deuxième chambre civile, et prononcé par le président en son audience publique du dix-neuf février deux mille quinze.<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL">CASSATION - Pourvoi -  Ouverture -  Exclusion -  Cas -  Saisie immobilière -  Adjudication -  Jugement reportant la date de l'audience de vente forcée
</SCT>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE">CASSATION -  Pourvoi -  Ouverture -  Exclusion -  Cas -  Décision ne mettant pas fin à l'instance SAISIE IMMOBILIERE -  Adjudication -  Jugement -  Jugement reportant la date de l'audience de vente forcée -  Voies de recours -  Pourvoi en cassation -  Exclusion
</SCT>
<ANA ID="1">Il résulte des articles 606 à 608 du code de procédure civile et R. 322-28 du code des procédures civiles d'exécution que le pourvoi en cassation formé contre un jugement du juge de l'exécution se bornant à renvoyer l'audience d'adjudication à une date qu'il fixe n'est pas susceptible d'un pourvoi en cassation immédiat dès lors qu'il ne tranche pas pour partie le principal et ne met pas fin à l'instance</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>A rapprocher : 2e Civ., 8 janvier 2015, pourvoi n° 14-10.205, Bull. 2015, II, n° ??? (irrecevabilité)


</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">articles 606 à 608 du code de procédure civile ;  article R. 322-28 du code des procédures civiles d'exécution</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_JUDI>
