<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000031575063</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/31/57/50/JURITEXT000031575063.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, civile, Chambre civile 2, 3 décembre 2015, 14-20.390, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-12-03</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>21501634</NUMERO>
<SOLUTION>Irrecevabilité</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14-20390</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>CHAMBRE_CIVILE_2</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Cour d'appel de Bordeaux</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2014-02-24</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>Mme Flise (président)</PRESIDENT>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS>SCP Célice, Blancpain, Soltner et Texidor, SCP Yves et Blaise Capron</AVOCATS>
<RAPPORTEUR/>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:C201634</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>LA COUR DE CASSATION, DEUXIÈME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arrêt suivant : <br/>
<br/>
<br/>
<br/>Sur la recevabilité du pourvoi, examinée d'office après avis donné aux parties en application de l'article 1015 du code de procédure civile : <br/>
<br/>Vu les articles 606, 607 et 608 du code de procédure civile, ensemble l'article R. 322-28 du code des procédures civiles d'exécution ; <br/>
<br/>Attendu que les jugements en dernier ressort qui ne tranchent pas pour partie le principal et ne mettent pas fin à l'instance ne peuvent être frappés d'un pourvoi en cassation indépendamment des jugements sur le fond que dans les cas spécifiés par la loi ; <br/>
<br/>Attendu, selon l'arrêt attaqué (Bordeaux, 24 février 2014), que sur des poursuites à fin de saisie immobilière exercées par la société BNP Paribas personal finance (la banque) à l'encontre de M. et Mme X...-Y..., l'adjudication du bien immobilier de ces derniers a été fixée à l'audience du 10 janvier 2013 ; qu'une commission de surendettement des particuliers ayant adressé au greffe du juge de l'exécution une télécopie dans laquelle était demandé le report de l'adjudication, M. et Mme X...-Y... ont formulé la même demande par conclusions d'incident ; que ces derniers ont interjeté appel du jugement d'un juge de l'exécution qui, statuant par un chef de dispositif non susceptible d'appel, a déclaré irrecevable comme hors délai la demande de la commission de surendettement tendant à la remise de l'adjudication et, statuant par un chef de dispositif susceptible d'appel, a débouté les débiteurs de leur demande de report de la date d'adjudication faute de justification d'un cas de force majeure ; <br/>
<br/>Attendu que l'arrêt attaqué, statuant dans les limites de l'appel, se borne à confirmer le jugement ; <br/>
<br/>D'où il suit que le pourvoi n'est pas recevable ; <br/>
<br/>PAR CES MOTIFS : <br/>
<br/>DECLARE IRRECEVABLE le pourvoi ; <br/>
<br/>Condamne M. et Mme X...aux dépens ; <br/>
<br/>Vu l'article 700 du code de procédure civile, rejette les demandes des parties ; <br/>
<br/>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, deuxième chambre civile, et prononcé par le président en son audience publique du trois décembre deux mille quinze.<br/>
<br/>
<br/>
<br/>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE/>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
