<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000031172573</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/31/17/25/JURITEXT000031172573.xml</URL>
<NATURE>AVIS</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, Cour de cassation saisie pour avis, 16 février 2015, 14-70.011, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-02-16</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>A1515002</NUMERO>
<SOLUTION>Avis sur saisine</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14-70011</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>AVIS</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Tribunal instance de Paris 17ème</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2014-11-14</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Louvel (premier président)</PRESIDENT>
<AVOCAT_GL>M. Charpenel (premier avocat général)</AVOCAT_GL>
<AVOCATS/>
<RAPPORTEUR>M. Parneix, assisté de Mme Konopka, auditeur au service de documentation, des études et du rapport</RAPPORTEUR>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:AV15002</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>Demande avis n° P 1470011 </p>
<p>Séance 16 février 2015 </p>
<p>Juridiction : tribunal instance Paris 17e </p>
<p>Avis n° 15002P </p>

<p>LA COUR DE CASSATION, </p>
<p>Vu les articles L. 441-1 et suivants du code de organisation judiciaire et 1031-1 et suivants du code de procédure civile ; </p>
<p>Vu la demande avis formulée le 14 novembre 2014 par le juge des référés du tribunal instance de Paris (17e arrondissement), reçue le 18 novembre 2014, dans une instance opposant la société Paris-Habitat OPH à Mme X... et ainsi libellée : </p>
<p>"- Les dispositions de article 24, V, de la loi du 6 juillet 1989 modifiée et notamment le délai de paiement de trois années que le juge peut accorder, même office, sont-elles application immédiate aux contrats en cours lors de son entrée en vigueur, pour toute procédure donnant lieu à demande de suspension des effets de la clause résolutoire alors que article 14 de la loi n° 2014-366 du 24 mars 2014 n'a pas visé ce texte pour les dispositions immédiatement applicables et précisé que les contrats de location en cours à la date entrée en vigueur de la loi demeurent soumis aux dispositions qui leur étaient applicables ? </p>
<p>ou</p>
<p>-La loi du 6 juillet 1989 étant ordre public, les pouvoirs conférés au juge par ce texte dans la loi n° 2014-366 du 24 mars 2014 ayant pour objet éviter une résiliation du bail et une expulsion pour le débiteur de bonne foi en situation de régler sa dette locative, par allongement de la durée des délais accordés, sont-ils nécessairement application immédiate, par suite des principes généraux de article 2 du code civil, quand bien même ensemble des stipulations du bail resteraient soumises aux dispositions qui leur étaient applicables, sous réserve de celles prévues expressément comme étant application immédiate ?</p>
<p>- Pour les baux dont la date de reconduction est postérieure à entrée en vigueur de la loi n° 2014-366 du 24 mars 2014, le juge peut-il accorder, même office, des délais de paiement de trois années pour toute procédure donnant lieu à demande de suspension des effets de la clause résolutoire ? " </p>
<p>Sur le rapport de M. Robert Parneix, conseiller, et les conclusions de M. Yves Charpenel, premier avocat général, entendu en ses conclusions orales ; </p>
<p>EST D'AVIS QUE : </p>
<p>La loi nouvelle régissant immédiatement les effets légaux des situations juridiques ayant pris naissance avant son entrée en vigueur et non définitivement réalisées, il en résulte que article 24 de la loi du 6 juillet 1989 modifié par la loi du 24 mars 2014 en ce qu'il donne au juge la faculté accorder un délai de trois ans au plus au locataire en situation de régler sa dette locative applique aux baux en cours à la date entrée en vigueur de la loi du 24 mars 2014. </p>
<p>Le présent avis rend sans objet les questions subsidiaires posées par les deuxième et troisième paragraphes de la demande avis. </p>
<p>Fait à Paris, le 16 février 2015, au cours de la séance où étaient présents : </p>
<p>M. Louvel, premier président, M. Terrier, Mme Flise, MM Guérin, Jean, Mme Batut, M. Frouin, Mme Mouillard, présidents de chambre, Mme Masson-Daum, conseiller, M. Parneix, conseiller rapporteur, assisté de Mme Konopka, auditeur au service de documentation, des études et du rapport et Mme Marcadeux, greffier en chef. </p>
<p>Le présent avis a été signé par le premier président et le greffier en chef. </p>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL">BAIL D'HABITATION - Bail soumis à la loi du 6 juillet 1989 -  Résiliation -  Clause résolutoire -  Suspension -  Octroi de délais de paiement -  Durée -  Loi du 24 mars 2014 modifiant article 24, V -  Application immédiate aux baux en cours
</SCT>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE">LOIS ET REGLEMENTS -  Application immédiate -  Situations en cours -  Bail habitation -  Bail soumis à la loi du 6 juillet 1989 -  Résiliation -  Clause résolutoire -  Suspension -  Octroi de délais de paiement -  Durée -  Loi du 24 mars 2014 modifiant article 24, V
</SCT>
<ANA ID="1">La loi nouvelle régissant immédiatement les effets légaux des situations juridiques ayant pris naissance avant son entrée en vigueur et non définitivement réalisées, il en résulte que article 24 de la loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 modifié par la loi n° 2014-366 du 24 mars 2014 en ce qu'il donne au juge la faculté accorder un délai de trois ans au plus au locataire en situation de régler sa dette locative applique aux baux en cours à la date entrée en vigueur de la loi du 24 mars 2014</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>Sur application immédiate de la loi nouvelle aux situations juridiques non définitivement réalisées lors de son entrée en vigueur en matière de baux, à rapprocher :3e Civ., 3 juillet 2013, pourvoi n° 12-21.541, Bull. 2013, III, n° 89 (rejet), et les arrêts cités</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">article 24 de la loi n° 89-462 du 6 juillet 1989 dans sa rédaction issue de la loi n° 2014-366 du 24 mars 2014</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_JUDI>
