<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000031608513</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/31/60/85/JURITEXT000031608513.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, civile, Chambre commerciale, 8 décembre 2015, 13-24.854, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-12-08</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>41501078</NUMERO>
<SOLUTION>Rectification erreur matérielle</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>13-24854</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>CHAMBRE_COMMERCIALE</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Cour appel de Paris</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2013-06-26</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>Mme Mouillard (président)</PRESIDENT>
<AVOCAT_GL/>
<AVOCATS>SCP Baraduc, Duhamel et Rameix, SCP Foussard et Froger</AVOCATS>
<RAPPORTEUR/>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:CO01078</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE COMMERCIALE, FINANCIÈRE ET ÉCONOMIQUE, se saisissant office, conformément à article 462 du code de procédure civile, en rectification erreur matérielle de arrêt n° 871 FS P+B du 6 octobre 2015, dans le litige ayant opposé :
1°/ la société JCB Sales Ltd, société de droit anglais, dont le siège est Lakeside Works, Rocester, Staffordshire ST 14 5JP (Royaume-Uni),
2°/ la société JC Bamford Excavators Ltd, société de droit anglais, dont le siège est Lakeside Works, Rocester, Uttoxeter ST 14 5JP (Royaume-Uni),
3°/ la société JCB Service, société de droit anglais, dont le siège est Lakeside Works, Rocester, Staffordshire ST 14 5JP (Royaume-Uni),
à la société Central Parts, dont le siège est 653 route de Sandillon, 45560 Saint-Denis-en-Val ;
Vu la communication faite au procureur général ;
LA COUR, composée conformément à article R. 431-5 du code de organisation judiciaire, en audience publique de ce jour ;
Sur le rapport de M. Grass, conseiller, avis ayant été donné à la SCP Foussard et Froger, avocat des sociétés JCB Sales Ltd, JC Bamford Excavators Ltd et JCB Service, à la SCP Baraduc, Duhamel et Rameix, avocat de la société Central Parts, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;
Attendu que arrêt n° 871 FS P+B contient une erreur matérielle qu'il convient de rectifier comme suit :
- page 2, 4e paragraphe, 4e ligne, au lieu de "avis de Mme Pénichon, avocat général", il faut lire "avis de M. Debacq, avocat général" ;
PAR CES MOTIFS :
Rectifiant arrêt n° 871 FS P+B du 6 octobre 2015 ;
Dit qu'en page 2, 4e paragraphe, 4e ligne, au lieu de "avis de Mme Pénichon, avocat général", il faut lire "avis de M. Debacq, avocat général" ;
Dit qu'à la diligence du directeur de greffe, le présent arrêt sera transcrit en marge ou à la suite de arrêt rectifié ;
Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, chambre commerciale, financière et économique, et prononcé par le président en son audience publique du huit décembre deux mille quinze ;
Où étaient présents : Mme Mouillard, président, M. Grass, conseiller rapporteur, Mme Riffault-Silk, conseiller doyen, Mmes Laporte, Bregeon, M. Fédou, Mmes Darbois, Orsini, Poillot-Peruzzetto, M. Sémériva, conseillers, M. Contamine, Mmes Tréard, Le Bras, M. Gauthier, conseillers référendaires, M. Graveline, greffier de chambre.</p>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE/>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
