<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000030495352</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/30/49/53/JURITEXT000030495352.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, criminelle, Chambre criminelle, 14 avril 2015, 14-86.347, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-04-14</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>C1501989</NUMERO>
<SOLUTION>QPC - Non-lieu à renvoi au Conseil constitutionnel</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14-86347</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>CHAMBRE_CRIMINELLE</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Cour appel Angers</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2014-09-04</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>M. Guérin </PRESIDENT>
<AVOCAT_GL>M. Cordier</AVOCAT_GL>
<AVOCATS>SCP Fabiani, Luc-Thaler et Pinatel</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>M. Finidori</RAPPORTEUR>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:CR01989</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>N° V 14-86.347 F-P+B
<p>
 N° 1989



   	LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice à Paris, a rendu arrêt suivant :
 	Statuant sur la question prioritaire de constitutionnalité formulée par mémoire spécial reçu le 2 février 2015 et présenté par :

 - M. Guillaume X...,

 à occasion du pourvoi formé par lui contre arrêt de la cour appel ANGERS, chambre correctionnelle, en date du 4 septembre 2014, qui, pour infraction à la réglementation sur le travail à temps partiel, a condamné à 200 euros amende ; 

 La COUR, statuant après débats en audience publique du 31 mars 2015 où étaient présents dans la formation prévue à article 567-1-1 du code de procédure pénale : M. Guérin, président, M. Finidori, conseiller rapporteur, M. Straehli, conseiller de la chambre ;
 	Greffier de chambre : M. Bétron ;
 	Sur le rapport de M. le conseiller FINIDORI, les observations de la société civile professionnelle FABIANI, LUC-THALER et PINATEL, avocat en la Cour, et les conclusions de M. avocat général CORDIER ;
 	Attendu que la question prioritaire de constitutionnalité est ainsi rédigée :
 	"L'article L. 3212.19 (en réalité L. 3123-19) du code du travail, en tant qu'il impose application du régime des heures complémentaires même lorsque le temps de travail est décidé à la seule initiative du salarié, sans pouvoir être imposé par employeur,  et conduit ainsi, en pratique, à rendre impossible le recours au temps de travail choisi, est-il contraire au principe de la liberté contractuelle tel qu'il résulte de article 4 de la Déclaration des droits de homme et du citoyen de 1789 et au droit à la vie familiale, tel qu'il est garanti par alinéa 10 du Préambule de la Constitution de 1946 ?" ;
 	Attendu que la disposition législative contestée est applicable à la procédure et n'a pas déjà été déclarée conforme à la Constitution dans les motifs et le dispositif une décision du Conseil constitutionnel ;
 	Mais attendu que la question, ne portant pas sur interprétation une disposition constitutionnelle dont le Conseil constitutionnel n'aurait pas encore eu occasion de faire application, n'est pas nouvelle ;
 	Et attendu que la question posée ne présente pas un caractère sérieux, dès lors que article L. 3123-19 du code du travail, en ce qu'il dispose que chacune des  heures complémentaires accomplies au-delà du dixième de la durée hebdomadaire ou mensuelle fixée au contrat de travail donne lieu à une majoration de salaire de 25 %, a pour seul objet la protection des salariés employés à temps partiel, et ne  porte atteinte ni à la liberté contractuelle, laquelle peut faire objet, comme en espèce, de limitations justifiées par intérêt général et proportionnées à objectif poursuivi, ni au droit de mener une vie familiale normale ;  
 	D'où il suit qu'il n'y a pas lieu de renvoyer la question prioritaire de constitutionnalité  au Conseil constitutionnel ;
 	Par ces motifs :
 	DIT N'Y AVOIR LIEU DE RENVOYER au Conseil constitutionnel la  question prioritaire de constitutionnalité ;
 	Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, chambre criminelle, et prononcé par le président le quatorze avril deux mille quinze ;
 	En foi de quoi le présent arrêt a été signé par le président, le rapporteur et le greffier de chambre ;
</p>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL">QUESTION PRIORITAIRE DE CONSTITUTIONNALITE - Code du travail -  Article L. 3123-19 -  Liberté contractuelle -  Droit à une vie familiale normale -  Caractère sérieux -  Défaut -  Non-lieu à renvoi au Conseil constitutionnel
</SCT>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE"/>
<ANA ID="1"/>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS/>
</TEXTE_JURI_JUDI>
