<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEXTE_JURI_JUDI>
<META>
<META_COMMUN>
<ID>JURITEXT000030266303</ID>
<ANCIEN_ID/>
<ORIGINE>JURI</ORIGINE>
<URL>texte/juri/judi/JURI/TEXT/00/00/30/26/63/JURITEXT000030266303.xml</URL>
<NATURE>ARRET</NATURE>
</META_COMMUN>
<META_SPEC>
<META_JURI>
<TITRE>Cour de cassation, civile, Chambre civile 2, 19 février 2015, 14-13.786, Publié au bulletin</TITRE>
<DATE_DEC>2015-02-19</DATE_DEC>
<JURIDICTION>Cour de cassation</JURIDICTION>
<NUMERO>21500280</NUMERO>
<SOLUTION>Cassation</SOLUTION>
</META_JURI>
<META_JURI_JUDI>
<NUMEROS_AFFAIRES>
<NUMERO_AFFAIRE>14-13786</NUMERO_AFFAIRE>
</NUMEROS_AFFAIRES>
<PUBLI_BULL publie="oui"/>
<FORMATION>CHAMBRE_CIVILE_2</FORMATION>

<FORM_DEC_ATT>Tribunal de grande instance de Dieppe</FORM_DEC_ATT>
<DATE_DEC_ATT>2013-04-10</DATE_DEC_ATT>
<SIEGE_APPEL/>
<JURI_PREM/>
<LIEU_PREM/>
<DEMANDEUR/>
<DEFENDEUR/>
<PRESIDENT>Mme Flise </PRESIDENT>
<AVOCAT_GL>M. Mucchielli</AVOCAT_GL>
<AVOCATS>SCP Nicolaÿ, de Lanouvelle et Hannotin, SCP Spinosi et Sureau</AVOCATS>
<RAPPORTEUR>M. Adida-Canac</RAPPORTEUR>
<ECLI>ECLI:FR:CCASS:2015:C200280</ECLI>
</META_JURI_JUDI>
</META_SPEC>
</META>
<TEXTE>
<BLOC_TEXTUEL>
<CONTENU>
<p>LA COUR DE CASSATION, DEUXIÈME CHAMBRE CIVILE, a rendu arrêt suivant : </p>
<p>Sur le moyen unique du pourvoi, qui est recevable : </p>
<p>Vu les articles L. 322-6, R. 322-15, R. 322-43 et R. 322-47 du code des procédures civiles exécution ; </p>
<p>Attendu, selon le jugement attaqué rendu en dernier ressort, que sur des poursuites à fin de saisie immobilière exercées par le crédit immobilier de France-Ouest à encontre de M. et Mme X..., un jugement orientation du 5 décembre 2012 a ordonné la vente forcée de immeuble et fixé la mise à prix à 95 000 euros ; </p>
<p>Attendu que pour adjuger au créancier poursuivant, faute enchères, immeuble saisi au prix de 40 000 euros, le juge de exécution a fixé les enchères à partir une mise à prix de 40 000 euros ; </p>
<p>Qu'en statuant ainsi, alors que le jugement orientation du 5 décembre 2012 avait fixé irrévocablement le montant de la mise à prix lors de la vente forcée à la somme de 95 000 euros, le juge de exécution, qui a excédé ses pouvoirs, a violé les textes susvisés ; </p>
<p>PAR CES MOTIFS : </p>
<p>CASSE ET ANNULE, dans toutes ses dispositions, le jugement rendu le 10 avril 2013, entre les parties, par le juge de exécution du tribunal de grande instance de Dieppe ; remet, en conséquence, la cause et les parties dans état où elles se trouvaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le juge de exécution du tribunal de grande instance de Rouen ; </p>
<p>Condamne la société Crédit immobilier de France-Ouest aux dépens ; </p>
<p>Vu article 700 du code de procédure civile, condamne la société Crédit immobilier de France-Ouest à payer à la SCP Nicolaÿ, de Lanouvelle et Hannotin la somme de 3 000 euros ; </p>
<p>Dit que sur les diligences du procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera transmis pour être transcrit en marge ou à la suite du jugement cassé ; </p>
<p>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, deuxième chambre civile, et prononcé par le président en son audience publique du dix-neuf février deux mille quinze. </p>

<p>MOYEN ANNEXE au présent arrêt </p>
<p>Moyen produit par la SCP Nicolaÿ, de Lanouvelle et Hannotin, avocat aux Conseils, pour M. X... 
</p>
<p>Le moyen fait grief au jugement attaqué avoir ordonné qu'il soit immédiatement procédé à adjudication de immeuble mis en vente pour une mise à prix de 40 000 € ; et, après quatre-vingt-dix secondes sans enchères, de avoir adjugé à Maître Y... pour le compte de son mandant, le Crédit immobilier de France-Ouest au prix principal de 40 000 € ; </p>
<p>AUX MOTIFS QUE, lecture préalablement donnée de la désignation de immeuble à vendre et des dires inscrits à la suite du cahier des conditions de la vente ; que toutes les formalités prescrites par la loi ont été accomplies, donne acte à Maître Benoît Y... de la SCP Y... de ses diligences, dires, observations et conclusions ; ordonne qu'il soit immédiatement procédé à adjudication de immeuble mis en vente ; que les frais pour parvenir à la vente élèvent à la somme de : 3 922, 27 € (trois mille neuf cent vingt-deux euros vingt-sept cents) ; désignation de la vente : lot unique, Sur la commune ANNEVILLE-sur-SCIE (Seine-Maritime), une maison habitation sise au lieudit « Anneville-Village », comprenant un rez-de-chaussée et un étage, Parking, Dépendances : Cellier attenant, garage, bâtiment sur arrière de immeuble, Terrain, le tout une superficie de treize ares onze centiares, figurant au cadastre : Section A n° 24 « Anneville-Village » pour 5 a 87 ca, Section A n° 342 « Anneville-Village » pour 7 a 24 ca, MISE A PRIX : 40 000 €, FRAIS : 3 922, 27 € ; qu'à défaut enchères et conformément à article L. 322-6 du code des Procédures Civiles Exécution, LE CRÉDIT IMMOBILIER DE FRANCE OUEST sera déclaré adjudicataire office au montant de la mise à prix qu'elle a fixé à savoir : 40 000 €, prix du cahier des conditions de vente ; que LE CRÉDIT IMMOBILIER DE FRANCE OUEST, société anonyme au capital de 118 065 060 € dont le siège social est à NANTES, 14 rue de Lourmel, Immatriculée au RCS sous le numéro B 394 570 421 entend préciser qu'il : - a la qualité de marchand de biens au sens de article 35 du Code Général des Impôts, - engage à revendre immeuble dans le délai de 4 ans et pour le cas où la vente n'interviendrait pas dans ce délai, à ne pas affecter ledit immeuble à un autre usage que habitation pendant trois ans minimum à compter du jour de adjudication, - requiert application des articles 852 et 1115 du Code Général des Impôts, - entend bénéficier des dispositions de article 1373 du Code des impôts, modifié par article 24 de la loi du 6 janvier 1966, à charge de se conformer aux obligations de article 290 du Code Général des Impôts, - déclare satisfaire aux prescriptions de article 852 du Code des Impôts ayant effectué la déclaration auprès du service de administration dont dépend son établissement ; </p>
<p>ALORS QUE le jugement orientation fixe définitivement les conditions de adjudication ; qu'en proposant aux enchères et en adjugeant, faute enchérisseur, immeuble au créancier poursuivant à un prix principal inférieur à la mise à prix arrêtée par le jugement orientation, le juge de exécution a excédé ses pouvoirs au regard des articles R 322-15, R 322-43, R 322-47 et L 322-6 du code des procédures civiles exécution.</p>

</CONTENU>
</BLOC_TEXTUEL>
<SOMMAIRE>
<SCT ID="1" TYPE="PRINCIPAL">SAISIE IMMOBILIERE - Adjudication -  Mise à prix -  Modification -  Mise à prix fixée par le jugement orientation -  Première enchère fixée au montant de la mise à prix initiale du créancier poursuivant -  Excès de pouvoir
</SCT>
<SCT ID="1" TYPE="REFERENCE">POUVOIRS DES JUGES -  Applications diverses -  Saisie immobilière -  Excès de pouvoir -  Cas -  Première enchère fixée au montant de la mise à prix initiale du créancier poursuivant -  Mise à prix fixée par le jugement orientation à un montant supérieur
</SCT>
<ANA ID="1">Excède ses pouvoirs, et viole les articles L. 322-6, R. 322-15, R. 322-43 et R. 322-47 du code des procédures civiles exécution, le juge de exécution qui adjuge un immeuble après avoir fixé la première enchère au montant de la mise à prix initiale du créancier poursuivant, alors que le jugement orientation avait irrévocablement fixé la mise à prix à un montant supérieur</ANA>
</SOMMAIRE>

<CITATION_JP>
<CONTENU>



</CONTENU>
</CITATION_JP>
</TEXTE>
<LIENS>
<LIEN cidtexte="" datesignatexte="" id="" naturetexte="" nortexte="" num="" numtexte="" sens="source" typelien="CITATION">articles L. 322-6, R. 322-15, R. 322-43 et R. 322-47 du code des procédures civiles exécution</LIEN>
</LIENS>
</TEXTE_JURI_JUDI>
